\chapter{Polinomi}
\label{cha:polinomi}

\section{Somme}\index{Polinomi!somma}
\label{sec:somme}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di voler sommare\[ 3a+2b^2+4a-6b^2+2b\] procediamo come segue:
	 \begin{NodesList} %[margin=-3cm]
	 	\begin{align*}
	 		3a+2b^2+4a-6b^2+2b&                           \AddNode\\
	 		(3+4)a+(2-6)b^2+2b&          \AddNode\\                                       		
	 		7a-4b^2+2b&   \AddNode\\
	 		\AddNode
	 	\end{align*}
	 		\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	 	\LinkNodes{individuo i simili}%
	 	%\LinkNodes{sommo i monomi simili}%
	 	\LinkNodes{$3+4$ e $2-6$}%
	  \end{NodesList}
\end{esempiot}
\section{Prodotti}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di avere \[3(2a-5b)-7a(2a+3b)+5(a^2+3b)\]
In questo esempio abbiamo tre moltiplicazioni\index{Polinomi!prodotti} di un monomio per un binomio. A destra si vedono i risultati parziali  che poi sommati, danno il risultato finale.
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
		\overbrace{3(2a-5b)}^{1}-\overbrace{7a(2a+3b)}^{2}+\overbrace{5(a^2+3b)}^{3}&\AddNode[1]\AddNode[2]\\
		6a+&\AddNode[1]&\tag{1}\\ 
		-15b&\AddNode[2]&\\
		6a-15b-7a(2a+3b)+5(a^2+3b)&\AddNode[3]\AddNode[4]\\
		-14a^2&\AddNode[3]&\tag{2}\\    
		-21ab&\AddNode[4]&\\
		6a-15b-14a-21ab+5(a^2+3b)&\nonumber\AddNode[5]\AddNode[6]\\
		+5a^2&\AddNode[5]&\tag{3}\\
		+15b&\AddNode[6]&\\
		6a-15b-14a^2-21ab+5a^2+15b&\nonumber\AddNode[7]&\\   
		6a-9a^2-21ab&\nonumber\AddNode[7] 
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{$3\cdot 2a$}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{$3\cdot(-5b)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$-7a\cdot(2a)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$-7a\cdot(3b)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$5\cdot(a^2)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$5\cdot(3b)$}%  
	\LinkNodes[margin=2cm]{otteniamo}% 
	\LinkNodes[margin=2cm]{sommando}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di avere \[2a(3a-6)-(6a^2-2b)-3a(a-2b)\]
Anche in questo esempio abbiamo tre moltiplicazioni\index{Polinomi!prodotti} di un monomio per un binomio. Nel secondo prodotto si nota il segno meno fuori della parentesi tonda che in pratica cambier√† il segno dei termini all'interno della parentesi. A destra abbiamo  i risultati parziali delle tre moltiplicazioni.
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
		\overbrace{2a(3a-6)}^{1}-\overbrace{(6a^2-2b)}^{2}-\overbrace{3a(a-2b)}^{3}&\AddNode[1]\AddNode[2]\\
		6a^2+&\AddNode[1]&\tag{1}\\ 
		-12a&\AddNode[2]&\\
		6a^2-12a-(6a^2-2b)-3a(a-2b)&\AddNode[3]\AddNode[4]\\
		-6a^2&\AddNode[3]&\tag{2}\\    
		+2b&\AddNode[4]&\\
		6a^2-12a-6a^2+2b-3a(a-2b)&\AddNode[5]\AddNode[6]\\
		-3a^2&\AddNode[5]&\tag{3}\\
		+6ab&\AddNode[6]&\\
		6a^2-12a-6a^2+2b-6a+6ab&\AddNode[7]\\   
		-18a+2b+6ab&\AddNode[7]   
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style ={left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2a\cdot 3a$}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2a\cdot(-6)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$-1\cdot(6a^2)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$-1\cdot(-2b)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$-3a\cdot(a)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$-3a\cdot(-2b)$}%  
	\LinkNodes[margin=2cm]{otteniamo}% 
	\LinkNodes[margin=2cm]{sommando}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\subsection{Polinomio per polinomio}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di avere \[(3a-2b)(2a-b)+(2a^2-2)(2-a)\]
 In questo esempio abbiamo due moltiplicazioni\index{Polinomi!prodotti} di un binomio per un binomio. A destra i passaggi parziali. Infine sommiamo  gli elementi simili e otteniamo la soluzione.
 \begin{NodesList}
 	\begin{align*}
 		\overbrace{(3a-2b)(2a-b)}^{1}+\overbrace{(2a^2-2)(2-a)}^{2}&\nonumber\AddNode[1]\AddNode[2]\AddNode[3]\AddNode[4]\\
 		6a^2&\AddNode[1]&\tag{1}\\ 
 		-3ab&\AddNode[2]&\\
 		-4ab&\AddNode[3]&\\    
 		+2b^2&\AddNode[4]&\\
 		6a^2-7ab+2b^2+(2a^2-2)(2-a)&\nonumber\AddNode[5]\AddNode[6]\AddNode[7]\AddNode[8]\\
 		4a^2&\AddNode[5]&\tag{2}\\
 		-2a^3&\AddNode[6]&\\
 		-4 &\AddNode[7]&\\   
 		2a&\AddNode[8]&\\   
 		6a^2-7ab+2b^2+4a^2-2a^3-4+2a&\nonumber\AddNode[9]\\
 		10a^2+2b^2-7ab-2a^3-4+2a&\nonumber\AddNode[9]
 	\end{align*}
 	\tikzset{LabelStyle/.style ={left=.5cm,pos=.5,text=red,fill=white}}
 	\LinkNodes[margin=2cm]{$3a\cdot 2a$}%    
 	\LinkNodes[margin=2cm]{$3a\cdot(-b)$}%
 	\LinkNodes[margin=2cm]{$-2b\cdot(2a)$}%
 	\LinkNodes[margin=2cm]{$-2b\cdot(-b)$}%
 	\LinkNodes[margin=2cm]{$2a^2\cdot(2)$}%
 	\LinkNodes[margin=2cm]{$2a^2\cdot(-a)$}%  
 	\LinkNodes[margin=2cm]{$-2\cdot 2$}% 
 	\LinkNodes[margin=2cm]{$-2\cdot -a$}% 
 	\LinkNodes[margin=2cm]{Sommando}%
 \end{NodesList}
\end{esempiot}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di avere \[(xy-2)[(xy-2)xy+4+2xy]-(xy-2)(x^2y^2+2xy+4)\]
In questo esempio abbiamo quattro moltiplicazioni\index{Polinomi!prodotti}  fra vari polinomi. A complicare le cose vi sono le regole di precedenza. A destra i vari risultati parziali. Si procede seguendo l'ordine indicato sopra l'espressione. 
	\begin{NodesList}
		\begin{align*}
			\overbrace{(xy-2)\overbrace{[\underbrace{(xy-2)xy}_{1}+4+2xy]}^{2}}^{3}-\overbrace{(xy-2)(x^2y^2+2xy+4)}^{4} &\AddNode[1]\AddNode[2]\\
			x^2y^2&\AddNode[1]\\ 
			-2xy&\AddNode[2] \\
			\overbrace{(xy-2)\overbrace{[x^2y^2-2xy+4+2xy]}^{2}}^{3}-\overbrace{(xy-2)(x^2y^2+2xy+4)}^{4} &\AddNode[3]\\
			\overbrace{(xy-2)[x^2y^2+4]}^{3}-\overbrace{(xy-2)(x^2y^2+2xy+4)}^{4} &\AddNode[3]\\
			\overbrace{(xy-2)[x^2y^2+4]}^{3}-\overbrace{(xy-2)(x^2y^2+2xy+4)}^{4} &\AddNode[4]\AddNode[5]\AddNode[6]\AddNode[7]\\
			x^3y^3&\AddNode[4]\\    
			4xy&\AddNode[5]\\
			-2x^2y^2&\AddNode[6]\\
			-8&\AddNode[7]\\
			x^3y^3+4xy-2x^2y^2-8-\overbrace{(xy-2)(x^2y^2+2xy+4)}^{4} &\AddNode[8]\AddNode[9]\AddNode[10]\AddNode[11]\AddNode[12]\AddNode[13]\\
			-x^3y^3&\AddNode[8]\\
			-2x^2y^2&\AddNode[9]\\
			-4xy&\AddNode[10]\\   
			2x^2y^2&\AddNode[11] \\ 
			4xy&\AddNode[12]\\     
			8&\AddNode[13]\\   
			x^3y^3+4xy-2x^2y^2-8-x^3y^3-2x^2y^2-4xy+2x^2y^2+4xy+8 &\AddNode[14]\\
			4xy-2x^2y^2 &\AddNode[14]
		\end{align*}
		\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.2cm,pos=.5,text=red,fill=white}}
		\LinkNodes[margin=0cm]{$xy\cdot xy$}%         
		\LinkNodes[margin=0cm]{$-2\cdot xy$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{Sommando}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{$xy\cdot(x^2y^2)$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{$4\cdot xy$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{$-2\cdot x^2y^2$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{$-2\cdot +4$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{$(-1)\cdot xy\cdot x^2y^2$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{$(-1)\cdot xy\cdot 2xy$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{$(-1)\cdot xy\cdot 4$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{$(-1)\cdot (-2)\cdot x^2y^2$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{$(-1)\cdot (-2)\cdot 2xy$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{$(-1)\cdot (-2)\cdot 4$}%
		\LinkNodes[margin=0cm]{Sommando}%
	\end{NodesList}
\end{esempiot}
\subsection{Quadrato del binomio}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di voler calcolare il quadrato\index{Polinomi!quadrato!binomio} del binomio \[\left(a+2b\right)^2 \]
procediamo come segue:
%\begin{figure}
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
		\left(a+2b\right)^2&\AddNode[1]\AddNode[2]\AddNode[3]\AddNode[4]\\
		+a^2&\AddNode[1]&\\ 
		+4b^2&\AddNode[2]&\\
		+4ab&\AddNode[3]\\
		\left(a+2b\right)^2=a^2+4b^2+4ab&\AddNode[4]
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{$a\cdot a$}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2b\cdot 2b$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot a \cdot 2b$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{ottengo}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di voler calcolare il quadrato\index{Polinomi!quadrato!binomio} di \[ \left(2x-3y\right)^2\]
procediamo come segue:
%\begin{figure}
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
		\left(2x-3y\right)^2&\AddNode[1]\AddNode[2]\AddNode[3]\AddNode[4]\\
		+4x^2&\AddNode[1]&\\ 
		+9y^2&\AddNode[2]&\\
		-12xy&\AddNode[3]\\
		\left(2x-3y\right)^2=4x^2+9y^2-12xy&\AddNode[4]
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2x\cdot 2x$}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{$(-3y)\cdot (-3y)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot (2x) \cdot(-3y)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{ottengo}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di voler calcolare il quadrato\index{Polinomi!quadrato!binomio} di \[\left(2-z\right)^2\]
%\begin{figure}
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
		\left(2-z\right)^2&\AddNode[1]\AddNode[2]\AddNode[3]\AddNode[4]\\
		+4&\AddNode[1]&\\ 
		+z^2&\AddNode[2]&\\
		-4z&\AddNode[3]\\
		\left(2-z\right)^2=4+z^2-4z&\AddNode[4]
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot 2$}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{$(-z)\cdot (-z)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot (2) \cdot(-z)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{ottengo}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di voler calcolare il quadrato\index{Polinomi!quadrato!binomio} di \[\left(1-\dfrac{1}{2}z\right)^2\]
%\begin{figure}
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
		\left(1-\dfrac{1}{2}z\right)^2&\AddNode[1]\AddNode[2]\AddNode[3]\AddNode[4]\\
		+1&\AddNode[1]&\\ 
		+\dfrac{1}{4}z^2&\AddNode[2]&\\[0.8cm]
		-z&\AddNode[3]\\
		\left(1-\dfrac{1}{2}z\right)^2=1+\dfrac{1}{4}z^2-z&\AddNode[4]
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{$1\cdot 1$}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{$(-\dfrac{1}{2}z)\cdot (-\dfrac{1}{2}z)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot (1) \cdot(-\dfrac{1}{2}z)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{ottengo}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\subsection{Differenza di quadrati}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di voler calcolare\index{Polinomi!differenza!quadrati} \[(2x-3y)(2x+3y)\]
procediamo come segue
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
		(2x-3y)(2x+3y)&\AddNode[1]\AddNode[2]\AddNode[3]\\
		+4x^2&\AddNode[1]&\\ 
		-9y^2&\AddNode[2]&\\
		%-12xy&\AddNode[3]\\
		(2x-3y)(2x+3y)=4x^2-9y^2&\AddNode[3]
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2x\cdot 2x$}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{$(-)(-3y)\cdot (-3y)$}%
	%\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot (2x) \cdot(-3y)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{ottengo}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di vole calcolare \[(-4a-b)(-4a+b)\]
L'esempio non sembra una differenza di quadrati\index{Polinomi!differenza!quadrati} ma anche qui abbiamo un termine che mantiene il segno ed un termine che lo cambia, procediamo come segue
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
		(-4a-b)(-4a+b)&\AddNode[1]\AddNode[2]\AddNode[3]\\
		+16a^2&\AddNode[1]&\\ 
		-b^2&\AddNode[2]&\\
		%-12xy&\AddNode[3]\\
		(-4a-b)(-4a+b)=16a^2-b^2&\AddNode[3]
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{$-4x\cdot(-4x)$}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{$(-)(-b)\cdot (-b)$}%
	%\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot (2x) \cdot(-3y)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{ottengo}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di vole calcolare \[(a+b+c)(a+b+c)\]
L'esempio non sembra una differenza di quadrati\index{Polinomi!differenza!quadrati} ma anche qui abbiamo un termine che mantiene il segno ed un termine che lo cambia solo che qui non √® un monomio ma un binomio, procediamo come segue:
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
		(a+b+c)(a-b-c)&\AddNode[1]\AddNode[2]\AddNode[3]\\
		[a+(b+c)][a-(b+c)]&\AddNode[1]&\\ 
		a^2-(b+c)^2&\AddNode[2]&\\
		%-12xy&\AddNode[3]\\
		(a+b+c)(a-b-c)=a^2-b^2-c^2-2bc&\AddNode[3]
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{raggruppo}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{applico differenza di quadrati}%
	%\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot (2x) \cdot(-3y)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{ottengo}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\subsection{Cubo del Binomio}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di vole calcolare \[(a-3b)^3\]
procediamo come segue:
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
		(a-3b)^3&\AddNode[1]\AddNode[2]\AddNode[3]\AddNode[4]\AddNode[5]\\
		a^3&\AddNode[1]&\\ 
		-27b^3&\AddNode[2]&\\
		-9a^2b&\AddNode[3]\\
		+27ab^2&\AddNode[4]\\
		(a-3b)^2=a^3-27b^3-9a^2b+27ab^2&\AddNode[5]
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{$a\cdot a\cdot a $}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{$(-3b)\cdot (-3b)\cdot (-3b)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$3\cdot (a)\cdot (a) \cdot(-3b)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$3\cdot (a) \cdot(-3b)\cdot(-3b)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{ottengo}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\subsection{Quadrato del trinomio}
\begin{esempiot}{}{}
Supponiamo di vole calcolare\index{Polinomi!quadrato!trinomio} \[(a+2b-3c)^2\]
procediamo come segue:
\begin{NodesList}
	\begin{align*}
(a+2b-3c)^2&\AddNode[1]\AddNode[2]\AddNode[3]\AddNode[4]\AddNode[5]\AddNode[6]\AddNode[7]\\
		a^2&\AddNode[1]&\\ 
		+4b^2&\AddNode[2]&\\
		+9c^2&\AddNode[3]\\
		+4ab&\AddNode[4]\\
		-6ac&\AddNode[5]\\
		-12bc&\AddNode[6]\\
		(a+2b-3c)^2=a^2+4b^2+9c^2+4ab-6ac-12bc&\AddNode[7]
	\end{align*}
	\tikzset{LabelStyle/.style = {left=0.1cm,pos=0.5,text=red,fill=white}}
	\LinkNodes[margin=2cm]{$a\cdot a $}%    
	\LinkNodes[margin=2cm]{$(2b)\cdot (2b)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$(-3c)\cdot (-3c)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot (a)\cdot (2b)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot (a) \cdot(-3c)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{$2\cdot (2b) \cdot(-3c)$}%
	\LinkNodes[margin=2cm]{ottengo}% 
\end{NodesList}
\end{esempiot}
\section{Scomposizioni}
\altapriorita{Inserire esercizi}
\section{Minimo comune multiplo}
\altapriorita{Inserire esercizi}